<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Prepares | LETS en Open Money</title>
    <link>https://reclaim.letsa.net/prepare/</link>
      <atom:link href="https://reclaim.letsa.net/prepare/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Prepares</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>en-us</language><copyright>© 2017 - 2020 Maarten Vandekeybus</copyright><lastBuildDate>Tue, 11 Sep 2018 14:06:28 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>img/map[gravatar:%!s(bool=false) shape:circle]</url>
      <title>Prepares</title>
      <link>https://reclaim.letsa.net/prepare/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Draft</title>
      <link>https://reclaim.letsa.net/prepare/draft/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2018 14:06:28 +0200</pubDate>
      <guid>https://reclaim.letsa.net/prepare/draft/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sinds 2012 sloot ik me aan bij een LETS maar gaandeweg kwam ik er achter dat de&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buiten toegankelijkheid, draagt neutraliteit bij aan een professionele uitstraling. Zoals bepaald in &lt;em&gt;the LETSystem Design Manual&lt;/em&gt; (zie &amp;ldquo;cost of service&amp;rdquo;), draaien LETSystemen niet op vrijwilligerswerk, maar worden zij beheerd door betaalde kracht, bekostigt door het LETSysteem zelf. Bij systemen die door vrijwilligers geopereerd worden zal er in het algemeen meer neiging zijn tot ideologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;LETS Vlaanderen vzw&lt;/em&gt; is het daarmee niet eens en legt de bepalingen op aan gemeenschappen. Volgens hun &amp;ldquo;LETS-Charter&amp;rdquo; mogen enkel gemeenschappen die iedereen toelaten zich LETS noemen. Dat is fout. Het LETS concept legt geen enkele bepaling op hoe of op welke basis een gemeenschap samengesteld moet zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Net kwetsbare gemeenschappen kunnen het meeste baat hebben met het opereren van een LETS voor het verwezelijken van hun doelen. Denk bijvoorbeeld aan een vrouwenbeweging, een holebi-rechten beweging enz. Als zij moeten opgenomen moeten worden in een algemene gemeenschap met democratisch bestuur zoals &lt;em&gt;LETS Vlaanderen vzw&lt;/em&gt; het stelt (), zal de specifieke stem, focus of doel verloren gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The LETSystem Design Manual adviseert om LETS &lt;em&gt;licht&lt;/em&gt; te houden en stelt dat een democratisch bestuur &lt;em&gt;te zwaar&lt;/em&gt; is voor een LETS. Belangrijk hier op te merken is dat LETS geen exclusief recht is. Het maken van wetten van een land die elke burger dient na te leven is een exclusief recht. Het opereren van een LETS is dat niet. De basisregels van LETS zijn reeds een vrijheid-garantie: er is nooit enige verplichting voor de deelnemers en elk mens of gemeenschap kan vrij een LETS opstarten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het LETSysteem bemoeit zich ook niet met wat mensen of partijen onderling doen. Net zoals een gewone bank transacties registreert maar zich niet met de achterliggende daden van haar klanten bemoeit. (Maar dezelfde opmerking geldt hier: bepaalde gemeenschappen kunnen bepaalde regels hanteren. Maar dat maakt niet deel uit van het LETS-concept op zich) Dus het volgende is fout:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Transacties die een mogelijk risico inhouden, horen niet in het LETS-systeem: dakwerken, werken op stellingen, grote afbraakwerken, handelingen met open vuren en dergelijke.&amp;rdquo; (het LETS starterspakket, LETS Vlaanderen vzw).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Buiten toegankelijkheid, draagt neutraliteit bij aan een professionele uitstraling. Professionaliteit is voor een LETSysteem een vereiste[*cost of service]. Daar waar Tijdsbanken op vrijwilligerswerk draaien, wordt een LETSysteem professioneel beheerd met betaalde kracht en bekostigt door het LETSysteem zelf. Bij systemen die door vrijwilligers geopereerd worden zal er in het algemeen meer neiging zijn tot ideologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Samengevat, het LETSysteem bepaalt NIET&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;de prijzen die partijen moeten hanteren.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hoe gemeenschappen samengesteld moeten zijn.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;welke activiteiten wel en niet zijn toegestaan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;de vorm van het bestuur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;protestactie-motivatie&#34;&gt;Protestactie motivatie&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Komaf maken met foute beeldvorming over LETS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Het verschil duidelijk maken met andere systemen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Het wereldje van gemeenschapsmunters is bevolkt met nogal wat acteurs die hun helderheid opzijzetten of werkelijkheidszin opzijzetten door ideologisch bevlogenheid en somtijds uit opportunisme zo is mijn ervaring. Temidden van het tumult schittert het LETSysteem door haar eenvoud en pragmatische aanpak. De ernstige economische situatie destijds noopte tot een praktisch en begrijpelijk systeem. Daarom kreeg het in de jaren negentig wereldwijd veel belangstelling en het geldt nog steeds&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het LETSysteem is een eenzaam krachtig in haar eenvoud in het wereldje van gemeenschapsmunten.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;doel&#34;&gt;Doel&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bekendheid geven aan het echte LETSysteem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Het verschil blootleggen met andere systemen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desinformatie aanklagen, m&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;actiesensen-en-instanties-wijzen-op-hun-verantwoordelijkheid&#34;&gt;Actiesensen en instanties wijzen op hun verantwoordelijkheid.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Deze website&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;verassingsacties&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Een nieuw Charter voor LETS lanceren waarin simpelweg wordt gesteld:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Het oude LETS Charter is ongeldig.&amp;rdquo;
(Het betreft hier het zogenoemd &amp;ldquo;LETS Charter&amp;rdquo; dat LETS Vlaanderen vzw in november 2016 in bijzijn van minister Sven Gatz lanceerde.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redenen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;LETS Vlaanderen vzw is niet gemachtigd om te bepalen wat LETS is. LETS is een concept dat los staat van deze organisatie en dat door iemand anders werd ontworpen, beschreven en bekend gemaakt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In het oude LETS Charter staan allerlei zaken die niets met LETS te maken hebben (zoals: LETS is gebaseerd op tijd).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Lancering van het nieuwe Charter kan gepaard gaan met visueel interessante (voor de camera&amp;rsquo;s) vernietiging van het oude Charter. Voorstellen hiervoor zijn welkom en weest allen uitgenodigd om te komen tekenen.
Noot voor de toekomst: het is onnodig om nog verder Charters te lanceren. Om te weten wat LETS is, raadpleeg the LETSystem Design Manual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Net zoals de fiets een concept is dat niet eigendom is van de Fietsersbond, is het concept LETS niet de eigendom van LETS Vlaanderen vzw. De Fietsersbond kan niet naar eigen goeddunken gaan bepalen wat een fiets is of wie gemachtigd is om te fietsen. Nee, zij heeft de taak op zich genomen om fietsen te promoten en er zo objectief mogelijke informatie over te verstrekken. Net zo zou dat voor LETS Vlaanderen vzw moeten zijn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omdat LETS onbekend is bij het grote publiek kon LETS Vlaanderen vzw dit tot nu wel ongehinderd pretenderen dat LETS haar eigen kind is. Het kapen&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Een nieuw LETS Charter</title>
      <link>https://reclaim.letsa.net/prepare/nieuw-lets-charter/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2018 13:56:24 +0200</pubDate>
      <guid>https://reclaim.letsa.net/prepare/nieuw-lets-charter/</guid>
      <description>&lt;p&gt;18 november 2016 lanceerde &lt;em&gt;LETS Vlaanderen vzw&lt;/em&gt; een &amp;ldquo;LETS Charter&amp;rdquo; in aanwezigheid van de minister van cultuur Sven Gatz. Dit Charter zou zogenaamd vertellen wat LETS is. De organisatie geeft hiermee uiting dat zij het is die bepaald wat het concept LETS zou zijn. Dat is nogal raar want LETS is een concept dat in Canada in 1982-1983 werd ontworpen en helemaal los staat van &lt;em&gt;LETS Vlaanderen vzw&lt;/em&gt;. Net zoals het concept &amp;ldquo;fiets&amp;rdquo; los staat van de Fietsersbond. Het is niet de Fietsersbond die gaat bepalen wat een fiets is.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
